\chapter{Introduction}
% \addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}

Ce livre blanc propose une nouvelle approche ancrée sur le terrain, pour penser «~par le bas~» l'alternative d'un principe de donnée contribuée capable de produire un graphe complexe de l'écologie territoriale, commun du territoire circulaire. S'appuyant sur une expérimentation en cours à Plaine Commune Grand Paris dans le nord de l'\^Ile-de-France, ce document décrit les grands principes d'une future plate-forme numérique territorialisée capable de mobiliser l'effet de réseau à travers une démarche d'encapacitation systémique des acteurs, ceci afin de conduire une planification écologique ascendante.

\section{Planification écologique}
%Au sens littéral, la Planification est l'action de production de plans, qui relèvent de ce que Xavier Desjardins et Christophe Demazière intitulent la Planification Spatiale, un document administratif et réglementaire de régulation de l'usage des sols (tout du moins leur surface) élaborée au sein d'un triptyque « Société, Politique et Espace » \citep{demaziere2016planification}.
 
%A cette extrême rigueur, répond une définition d'une plus grande richesse et subtilité apportée en 1988 par Françoise Choay et Pierre Merlin (Choay, Merlin, 1988), exprimée comme suit :
 
%« L'action visant à fixer, pour un territoire donné, les objectifs de développement et de localisation harmonieuse [ou rationnelle ?] – des hommes et de leurs activités, des équipements et des moyens de communication. Elle doit toujours prendre en compte les données et les contraintes naturelles, économiques et humaines et tenir compte des objectifs fixés par les responsables élus de la population, qui, en dernier ressort, auront aussi à approuver les plans établis. ».

%Cette définition, comme une injonction autoréalisatrice, est émise à une période pivot de mutation de cette pratique, entre un après-guerre et ses trente glorieuses et les années 90 post guerre froide. Le passage en revue historique de la planification permet de révéler une diversité de réalités derrière ce terme :
 
%Aux origines modernes de la planification, il y eut le plan d'extension de Barcelone par Cerdá, qui ambitionnait un « aménagement concerté de l'espace d'un grand territoire urbain »[1](Cerda, 1867) et qui inspirera quelques décennies plus tard le plan d'Hausman pour Paris, dont nombres sont ceux qui questionnent aujourd'hui le caractère concerté. Au gré du jeu de tensions entre deux courants « Culturalistes » et « Progressiste », que mettait en évidence François Choay (Choay 1965) la planification rencontra son âge d'or à l'issue de la seconde guerre mondial et au cours des trente glorieuses.
 
%C'est à cette époque qu'émerge ce que Markus Zepf appelle (Zepf, Andres, 2011) la « planification traditionnelle, statique, réglementaire et prescriptive ». Le plan y est alors élaboré « à partir d'un consensus économique et politique » formulé en un « future désiré » (Hein 2022), traduit suivant des projets nationaux arbitrés entre des espaces métropolitains. Une approche résolument descendante, « une marche en avant forcé », ne souffrant aucun aller-retour, suivant une « démarche et linéaire : Analyse Prévision Programme Projet réalisation. »
 
%Mais depuis cette époque un ensemble de mutations et de transformations se sont produites, et apparu dans les années 80 la planification stratégique dont la visée initiale était « d'apporter une réponse prospective au développement de territoires caractérisés par une plus grande diversité et disparité de modes de vie, une disparité croissante  dans l'implantation d'activités économiques, ainsi que par une divergence d'organisation spatiale en matière d'infrastructures de transport, culturelles et sociales » (Zepf, 2011). Mais la privatisation de l'aménagement des espaces urbains, portée par une frénésie de plans (Plan Montagne, Plan Littoral, ZUP) eu tôt fait de réduire cette planification à la « réalisation d'objets particuliers dans le cadre de partenariats public-privés » (Demazière, Desjardins, 2016). Dans cette démarche qui relève du projet, mais dont les objectifs et les propositions ne sont présentés qu'en bout de processus aux acteurs concernés et aux citoyens, reste très hiérarchisé et descendante.

Apparue dans les années 80, la planification stratégique visait à «~apporter une réponse prospective au développement de territoires caractérisés par une plus grande diversité des modes de vie, une disparité croissante  dans l'implantation d'activités économiques, ainsi que par une divergence d'organisation spatiale en matière d'infrastructures de transport, culturelles et sociales~» \citep{zepf2011planification}. Mais la privatisation de l'aménagement des espaces urbains, portée par une frénésie de plans (Plan Montagne, Plan Littoral, Zone à Urbaniser par Priorité,~...) eu tôt fait de réduire cette planification à la « réalisation d'objets particuliers dans le cadre de partenariats public-privés » \citep{demaziere2016planification}. Cette démarche qui relève du projet, mais dont les objectifs et les propositions ne sont présentés qu'en bout de processus aux acteurs concernés et aux citoyens, reste encore aujourd'hui très hiérarchisée et descendante.
 
%L'aspiration de Françoise Choay pour une démarche « harmonieuse », bien que fondée sur les expériences de politique de la ville où contribution et participation citoyenne furent expérimentées, cette alternative ne s'affirma comme pratique qu'au cours des années 90. Patsy Healey l'intitulera Planification Stratégique Spatialisé, à savoir : « Un effort collectif pour imaginer une ville, une région ou un territoire plus important et transformer cette vision en termes de coordination des politiques publiques et des réalisations des acteurs privés » (Healey, 1997). Il s'agit dans ce cas, moins d'une démarche de Plan que d'une démarche transverse de Projet, articulant les enjeux, les propositions et les réponses à différentes échelles spatiales, politiques et sociales.

%Face au défi environnemental, il semble évident que la Planification Spatiale ne peut être une approche envisageable, sa superficialité (au sens propre) et sa rigidité la rendant incompatible avec la problématique systémique qu'il s'agit d'adresser. La Planification Traditionnelle était quant à elle, le fruit d'une conjoncture particulière et unique de reconstruction, propice à une « Tabula rasa ». Quand bien même un certain consensus (hégémonie diront certains) économique reste à l'œuvre dans la ‘Paysage' du Système sociotechnique, notre société semble en prise avec de fortes divergences quant au futur désiré, dont les symptômes s'expriment au travers de conflits sociaux désormais violents.
 
%La dichotomie entre planification stratégique descendante et planification stratégique spatialisée est comparable à celle entre ‘Paysage' et ‘Niches' qui influencent, chacune à sa mesure, le ‘Régime' sociotechnique.
La Planification stratégique est aujourd'hui la démarche qui conduit au développement des territoires, traduite dans une multitude de documents directeurs.
Répondre aux défis de la transition écologique et énergétique ainsi qu'à l'adaptation des territoires au changement climatique suppose une connaissance fine des capacités et des limites en présence dans les territoires. 

%Dans cet objectif, plusieurs actions visent à aligner les ressources numériques disponibles (données, services et applications, modélisations), en réponse aux enjeux de planification écologique.

\section{Objectifs environnementaux}
La France a fixé, dans la loi pour la transition énergétique et la croissance verte, des objectifs pour atteindre une neutralité carbone d'ici 2050. Ils sont déclinés à travers la Stratégie Nationale Bas Carbone (SNBC) et la Programmation Pluriannuelle de l'\'Energie (PPE). Cette dernière vise à : réduire les émissions de gaz à effet de serre ; réduire le taux de consommation d'énergies fossiles ; faire émerger les énergies renouvelables ; réduire la consommation énergétique finale.

D'autres objectifs relatifs, par exemple, à la limitation de l'artificialisation des sols, à la préservation et restauration des environnements et milieux, à l'amélioration de la qualité de l'air, de l'eau, des sols, au développement de mobilité active, à la rénovation des logements, à la résilience alimentaire des territoires... nourrissent des actions et des politiques territoriales en faveur de la soutenabilité de l'action publique. Cependant, encore aujourd'hui, l'ensemble de ces objectifs et de ces engagements est difficile à articuler et à décliner en indicateurs opérationnels. 

%Parce qu'au-delà des questions climatiques, il nous faut avoir une méthode globale de la transition écologique et agir de manière coordonnée pour réduire les émissions de gaz à effet de serre et limiter les effets du changement climatique en doublant la baisse des émissions de gaz à effet de serre, en étant dès 2030 en conformité avec l'ambition européenne de 55~\% de baisse des émissions, en atteignant la neutralité carbone d'ici 2050, en s'adaptant aux conséquences inévitables du changement climatique, en restaurant la biodiversité, en réduisant l'exploitation de nos ressources naturelles à un rythme soutenable et en réduisant toutes les pollutions qui impactent la santé.

\section{Difficultés de mise en œuvre}
Pire encore, ces objectifs semblent insurmontables pour les individus : incompatibles, hors de portée, en conflit avec les besoins de chacun ... Chaque acteur s'inscrit dans un système centralisé décourageant. Les individus sont souvent pointés du doigts, pris dans un système de choix « perdants » qui n'évolue pas malgré ses échecs. \`A cela s'ajoute la difficulté de la mise en place d'actions d'ampleurs (\emph{i.e.} ne pas se limiter aux actions individuelles). Avec l'atomisation des acteurs et des actions, l'individu est la référence d'un système de valeur qui tend toujours plus vers l'individualisme. Sur le terrain, les actions et leurs porteurs demeurent isolés, sans moyen de coordination.

Quelques chiffres : d'après une étude récente du Cned\footnote{\'Etude « Les Français, la connaissance et la pédagogie sur les enjeux écologiques » -- Obea pour le Cned -- réalisée les 31 mai et 1er juin 2023 sur un échantillon représentatif de la population française de 1027 personnes, âgées de 15 ans et plus.}, 73~\% des Français pensent que la connaissance est un levier pour donner envie aux citoyens d'agir pour l'environnement ; 83~\% estiment qu'il est difficile de savoir à quel acteur faire confiance pour avoir des informations fiables et 86~\% trouvent que l'on parle beaucoup des problèmes environnementaux mais pas suffisamment des solutions pour les résoudre. 

La perte de référence qui empêche les acteurs de discerner la portée des actions, les repères de valeur et d'impact qui s'estompent, entre vrai et faux, bon et nocif, les difficultés à percevoir les liens, la portée et les impacts sur le milieu sont autant de difficultés à identifier ce qu'il faudrait faire. Cela s'ajoute à une perspective qui reste indésirable, l'absence d'une vision enthousiasmante en mesure d'aligner intérêts individuels, collectifs et généraux.

% objectifs qui semblent insurmontables pour les individus : incompatibles, hors de portée, en conflit avec les envies. ... inscrit dans un système centralisé décourageant Des habitants pointés du doigts, pris dans un système de choix « perdants » qui n'évolue pas malgré ses échecs. Deux poids deux mesures, face à une minorité d'acteurs qui ont le plus d'impact sur l'environnement et l'économie. 	

% Difficulté de la mise en place d'actions d'ampleurs (ne pas se limiter aux actions individuelles). Atomisation des acteurs et des actions L'individu est la référence du système de valeur qui tend vers l'individualisme. Des actions et des porteurs souvent isolés : cases, silos, plafonds, échelles, compétition. Une spirale entropique, en absence de coordination.

\section{Accès aux données}
Dans les faits, les ambitions environnementales peinent à se mettre en place. Le pilotage par les pouvoirs publics des différents programmes d'actions est loin de se concrétiser sur le terrain. Un des principaux points de blocage : le manque de données, ressource indispensable pour comprendre et agir :

«~\emph{La donnée devient un enjeu de pilotage de l'action publique, pour répondre aux grands enjeux des territoires. Elle devient le mètre étalon à partir duquel on va pouvoir mesurer la transition écologique, que ce soit dans les domaines de l'énergie, du littoral ou de la forêt. Elle n'est pas simplement là pour décrire, mais pour décider, pour faire des simulations}~», explique Sébastien Soriano, le directeur général de l'IGN (Institut national de l'information géographique et forestière).

En effet, les données constituent une richesse brute pour les territoires, qui lorsqu'elles sont maîtrisées et exploitées, peuvent être créatrices de valeur.  L'usage et l'appropriation à la fois massive et systématique de ces données au service de la transition écologique soulèvent néanmoins de nombreuses questions :

\subsubsection*{Partage}
Beaucoup sont des données sensibles, encore non ouvertes, produites par un paysage très diversifié d'acteurs publics et privés. L'évolution du cadre légal européen de  «~donnée d'intérêt général~» (\emph{data-altruism}), déjà présent dans la loi pour une République numérique, pourrait faciliter leur mobilisation. 

\subsubsection*{Souveraineté}
Dans une circulaire de 2021, l'état oblige pour le traitement des données la mise en place de solutions souveraines hébergées en France, précisant qu'il s'agit là d'un levier essentiel de la transformation numérique de l'état et des territoires. Pourtant, les collectivités territoriales utilisent encore aujourd'hui les solutions numériques proposées par des acteurs privés, souvent les GAFAM\footnote{Les "géants" du Web : Google, Apple, Facebook, Amazon et Microsoft }. Cette dépossession des données, indispensables au bien commun, freine la transition écologique.

\subsubsection*{Acculturation}
Se renforce une fracture entre ceux qui possèdent et produisent les données, et ceux qui n'y ont pas accès, ne savent pas comment les produire ou les analyser. De nouvelles formes de design, de data-visualisations, de médiations en relais d'acteurs de terrain ou encore des réseaux peuvent aider à cette (ré)appropriation de la donnée. Afin d'apporter confiance et pédagogie dans les données produites, ce travail d'acculturation doit se prolonger aussi vers la société civile, qui est partie prenante intégrante de la transition des territoires.

\subsubsection*{Concertation}
La multiplicité des acteurs et des portails soulèvent le problème de la découvrabilité et de la qualité des données. On observe une absence ou une disparité de standards et de formats (par métiers, secteurs, organisations, contrats...). Des actions concertées et intégrées visant à l'interopérabilité et à la pérennité des données et des services sont nécessaires.

\subsubsection*{Sobriété}
Poussée par les enjeux éthiques et environnementaux des impacts du numérique, la question du renoncement fera monter les enjeux politiques et d'acceptation des territoires connectés qui vont fortement mettre sous pression le corps social. Une transformation du numérique lui-même, de la frugalité des déploiements mais aussi de la transparence des usages, sera nécessaire pour maîtriser ses impacts.

\subsubsection*{}
Les données sont indispensables au pilotage opérationnel de l'action publique sur le territoire. Décrire, comprendre, décider, anticiper sont autant d'étapes cruciales de la transition écologique nécessitant des données fiables et actualisées. Celles-ci permettent d'identifier les liens entre chaque acteur, de voir comment les acteurs existants sur un territoire peuvent contribuer aux objectifs qui forment les grands enjeux de la transition.

